\documentclass[a4paper, 12pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{amsmath,amssymb,mathrsfs}
\usepackage{geometry}
\usepackage{tikz}
\usepackage{tkz-tab}
\usepackage{parskip}
\usepackage{pythonhighlight}
\geometry{a4paper, margin=1in}
\usepackage{pst-plot,pst-tree,pst-func,pst-3d,pstricks-add}
\usepackage{enumitem}
\newcommand{\e}{\mathrm {e}}

\begin{document}
	\title{E3C : Corrigé du n$^\circ$61 - Année 2020 \\ \textbf{ÉPREUVE DE MATHÉMATIQUES Première générale}}
	\date{}
	\maketitle

\section*{Exercice 1 (5 points)}

\subsection*{Question 1}

Le coefficient directeur de la tangente en un point d'abscisse \(a\) est le nombre dérivé \(f'(a)\). Donc, \(f'(2) = -1\) est vraie.

\subsection*{Question 2}

On sait que \(\sin^2 x + \cos^2 x = 1\), soit :
\[
\dfrac{1}{4} + \cos^2 x = 1,
\]
d'où :
\[
\cos^2 x = 1 - \dfrac{1}{4} = \dfrac{3}{4}.
 \]
Or, pour \( x \in \left[\dfrac{\pi}{2} \,;\, \dfrac{3\pi}{2}\right] \), on sait que \(\cos x < 0\), donc :
\[
\cos x = -\sqrt{\dfrac{3}{4}} = -\dfrac{\sqrt{3}}{\sqrt{4}} = -\dfrac{\sqrt{3}}{2}.
\]

\subsection*{Question 3}

\(\overrightarrow{OA} \cdot \overrightarrow{OB} = \overrightarrow{OH} \cdot \overrightarrow{OB} = 3 \times 4 = 12\). Proposition \textbf{A} fausse.

\(\sin \widehat{AOB} = \dfrac{AH}{OA} = \dfrac{4}{5}\). Proposition \textbf{B} fausse, proposition \textbf{D} juste.

\(\cos \widehat{AOB} = \dfrac{OH}{OA} = \dfrac{3}{5}\). Proposition \textbf{C} fausse.

\subsection*{Question 4}

Un vecteur directeur de la droite \((d)\) est \(\vec{u} \begin{pmatrix} -2 \\ 3 \end{pmatrix}\).

\begin{align*}
&M(x \,;\, y) \in (d') \\
\iff &\overrightarrow{AM} \cdot \vec{u} = 0 \\
\iff &-2(x - 1) + 3(y - 2) = 0 \\
\iff &-2x + 2 + 3y - 6 = 0 \\
\iff &-2x + 3y - 4 = 0,
\end{align*}

ou encore \( 2x - 3y + 4 = 0 \).

\subsection*{Question 5}

Avec \(C\) centre du cercle on a \( C(3 \,;\, 0) \).

D'autre part \(AB^2 = 4^2 + (-4)^2 = 16 + 16 = 32\),

d'où \(AB = \sqrt{32} = \sqrt{16 \times 2} = 4\sqrt{2}\), donc \(R = 2\sqrt{2}\).

\begin{align*}
&M(x \,;\, y) \in (C) \\
\iff &CM^2 = R^2 = (2\sqrt{2})^2 = 4 \times 2 = 8 \\
\iff &(x - 3)^2 + (y - 0)^2 = 8 \\
\iff &x^2 + 9 - 6x + y^2 = 8 \\
\iff &x^2 + y^2 - 6x + 1 = 0.
\end{align*}

\section*{Exercice 2 (5 points)}

\subsection*{1.}

\paragraph{a.} 
\(h_1 = 2 \times \dfrac{4}{5} = \dfrac{8}{5} = 1{,}6 \text{ (m)}\)

\(h_2 = 1{,}6 \times \dfrac{4}{5} = \dfrac{6,4}{5} = 1{,}28 \text{ (m)}\)

\paragraph{b.} On passe d'une hauteur de rebond à la suivante en la multipliant par \(\dfrac{4}{5} = 0{,}8\).

Donc \(h_{n+1} = 0{,}8 \times h_n\).

\paragraph{c.} L'égalité précédente montre que la suite \((h_n)\) est une suite géométrique de raison \(q = 0{,}8\) et de premier terme \(u_0 = 2\).

\paragraph{d.} La raison de la suite étant comprise entre 0 et 1, la suite est décroissante.

\subsection*{2.}

On entre la valeur initiale : 2,

puis on tape \(\times 0{,}8\) ENTRÉE on obtient \(h_1\)

et à chaque ENTRÉE les termes suivants de la suite.

On obtient \(h_{10} \approx 0{,}21\) et \(h_{11} \approx 0{,}17\). C'est donc au \(10^{\text{ème}}\) rebond que celui-ci est inférieur à 20 cm.

\section*{Exercice 3 (5 points)}

\subsection*{1.}

On a \(p(T) = 0{,}30\) et \(p_T(C) = 0{,}60\).

\subsection*{2.}

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[thick, scale=1.5] %{,} ,sloped
\node (P_-1_0) at (-2,-2.5) {$\phantom{A}$};
\node (P_0_0) at (0,-0.5) {$M$};
\draw (P_-1_0) -- (P_0_0) node[midway, above] {$0{,}5$};
\node (P_1_0) at (2,-0) {$C$};
\draw (P_0_0) -- (P_1_0) node[midway, above] {$0{,}8$};
\node (P_1_1) at (2,-1) {$\overline{C}$};
\draw (P_0_0) -- (P_1_1) node[midway, below] {$0{,}2$};
\node (P_0_2) at (0,-2.5) {$T$};
\draw (P_-1_0) -- (P_0_2) node[midway, above] {$0{,}3$};
\node (P_1_2) at (2,-2) {$C$};
\draw (P_0_2) -- (P_1_2) node[midway, above] {$0{,}6$};
\node (P_1_3) at (2,-3) {$\overline{C}$};
\draw (P_0_2) -- (P_1_3) node[midway, below] {$0{,}4$};
\node (P_0_4) at (0,-4.5) {$P$};
\draw (P_-1_0) -- (P_0_4) node[midway, below] {$0{,}2$};
\node (P_1_4) at (2,-4) {$C$};
\draw (P_0_4) -- (P_1_4) node[midway, above] {$0{,}9$};
\node (P_1_5) at (2,-5) {$\overline{C}$};
\draw (P_0_4) -- (P_1_5) node[midway, below] {$0{,}1$};
\end{tikzpicture}
\end{center}

\subsection*{3.}

\paragraph{a.} \(M \cap C\) représente l'événement : « le client a pris des macarons et un café ».
\[
p(M \cap C) = p(M) \times p_M(C) = 0{,}5 \times 0{,}8 = 0{,}4.
\]

\paragraph{b.} On a de même :
\[
p(T \cap C) = p(T) \times p_T(C) = 0{,}3 \times 0{,}6 = 0{,}18
\]
\[
p(P \cap C) = p(P) \times p_P(C) = 0{,}2 \times 0{,}9 = 0{,}18
\]

D'après la loi des probabilités totales :
\begin{align*}
p(C) &= p(M \cap C) + p(T \cap C) + p(P \cap C) \\
&= 0{,}4 + 0{,}18 + 0{,}18 = 0{,}76.
\end{align*}

\subsection*{4.}

Il faut calculer :
\[
p_C(M) = \dfrac{p(C \cap M)}{p(C)} = \dfrac{0{,}4}{0{,}76} \approx 0{,}5263,
\]
soit \(0{,}53\) au centième près.

\section*{Exercice 4 (5 points)}

\subsection*{1.}

Avec \(x = 1\), on obtient :
\[
N(1) = 100\e^{-2} \approx 13{,}534,
\]
soit \(13{,}534\) millions de smartphones à mille près.

\subsection*{2.}

Avec \(x = 1\), on a vu que \(N(1) \approx 13{,}534\) et \(R(1) = 1 \times N(1) = N(1) \approx 13{,}534\).

Puis \(C(1) = 0{,}4 \times N(1) \approx 5{,}413\).

On a donc :
\[
B(1) = R(1) - C(1) \approx 13{,}534 - 5{,}413 = 8{,}121 \, \text{milliards d'euros}.
\]

\subsection*{3.}

On a :
\begin{align*}
B(x) &= R(x) - C(x) \\
&= xN(x) - 0{,}4N(x) \\
&= (x - 0{,}4)N(x) \\
&= (x - 0{,}4) \times 100\e^{-2x} \\
&= (100x - 40)\e^{-2x}.
\end{align*}

\subsection*{4.}

On sait que \(\e^{-2x} > 0\), quel que soit le réel \(x\), donc le signe de \(B'(x)\) est celui de \(180x - 200\).

\begin{align*}
&180x - 200 > 0 \\
\iff &180x > 200 \\
\iff &x > \dfrac{200}{180} \\
\iff &x > \dfrac{10}{9}.
\end{align*}

Conclusion : \(B'(x) > 0\) sur \(\left[0{,}4 \,;\, \dfrac{10}{9}\right]\), la fonction \(B\) est croissante sur cet intervalle, et \(B'(x) < 0\) sur \(\left[\dfrac{10}{9} \,;\, 4\right]\), la fonction \(B\) est décroissante sur cet intervalle.

\[
B\left(\dfrac{10}{9}\right) = (100 \times \dfrac{10}{9} - 40)\e^{-2 \times \dfrac{10}{9}} = 210\e^{-5} \approx 7{,}706,
\]
est le maximum de la fonction \(B\) sur \([0{,}4 \,;\, 2]\).

\subsection*{5.}

D'après la question précédente, le bénéfice est maximal pour \( x = \dfrac{10}{9} \approx 1{,}11111 \) (soit \(1111{,}11\) €) et ce bénéfice est d'environ \(7{,}7\) milliards d'euros.

\end{document}
